% !TeX spellcheck = it_IT
\documentclass[10pt,letterpaper,twocolumn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{cvpr}
\usepackage{times}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{cite}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage[breaklinks=true,bookmarks=false]{hyperref}
\usepackage{caption} 
\captionsetup{format=hang}
\usepackage{subfig}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[export]{adjustbox}

\def\httilde{\mbox{\tt\raisebox{-.7ex}{\symbol{126}}}}

\let\oldtodo\todo
\renewcommand{\todo}[1]{\oldtodo[linecolor=orange,backgroundcolor=orange!25,bordercolor=orange,inline]{#1}}

\def\nomeapp{UniFiAdvisor}

\begin{document}
    
    %%%%%%%%% TITLE
    \title{\nomeapp\\
            \large Relazione del progetto di Human Computer Interaction}
    
    \author{\Large Ivan Prosperi\\
        Università degli Studi di Firenze\\
        {\tt\small ivan.prosperi@stud.unifi.it}
        \and
        \Large Leonardo Scommegna\\
        Università degli Studi di Firenze\\
        {\tt\small leonardo.scommegna@stud.unifi.it}
      }
    \date{A.A. 2018/2019}
    \maketitle


\begin{abstract}
  \emph{In questa relazione si descrivono i passi che hanno portato
    alla realizzazione di un'applicativo mobile pensato come supporto
    allo studente iscritto ad un Corso di Laurea dell'Università degli
    Studi di Firenze. L'applicativo permette la redazione di un piano
    di studi e offre la possibilità agli utenti iscritti
    all'Università di lasciare votazioni numeriche e commenti scritti
    ai vari corsi e docenti. Partendo da come l'idea iniziale è stata
    concepita, si descrivono le metodologie standard di needfinding e
    prototipazione e come queste sono state impiegate; dopo la
    descrizione dell'applicativo, si confrontano i risultati ottenuti
    con gli strumenti attualmente a disposizione degli studenti e
    attraverso una serie di test d'usabilità si constata come
    l'applicazione costituisca un netto miglioramento all'esperienza
    degli studenti.}
\end{abstract}

\section{Introduzione}


%Introdurre problemi e criticità strumenti a disposizione studenti
%unifi per cercare esami e decidere cosa mettere in pds.
%
%Dire che non esiste modo efficace di sapere valutazione studenti che
%hanno davvero frequentato corsi.
%
%Dire cosa abbiamo fatto (non dare troppa importanza a backend perché
%non è lo scopo dell'esame, ma comunque dire che esiste ed è fully
%functioning)

Durante la nostra carriera di studenti nell'Università degli Studi di
Firenze ci siamo spesso dovuti confrontare con l'inadeguatezza delle
informazioni presenti nei canali ufficiali dell'Ateneo. Una delle
criticità maggiori è sorta all'atto di decidere come comporre il piano
di studi per la Laurea Magistrale. Nonostante i colloqui con i docenti,
gli incontri di orientamento e le chiacchierate con gli altri studenti
siano stati utili, è emersa nel tempo la convinzione che sia
necessario un luogo di raccolta delle informazioni disponibile in
qualunque momento per gli studenti. Inoltre, sebbene non sia stato il caso
per noi, ci rendiamo conto che la situazione diventa ancor più
difficile nel caso che lo studente sia fuori sede o Erasmus; infatti,
molto probabilmente, non potrebbe usufruire dei metodi tradizionali
già citati per recepire informazioni d'interesse atte alla
compilazione del proprio piano di studi.

Oltre alla mancanza di questo luogo di raccolta per le informazioni,
abbiamo ritenuto che mancasse anche uno strumento che incentivasse il
confronto diretto fra gli studenti. In effetti abbiamo sempre trovato
più affidabile e costruttivo il confronto con colleghi più
informati o più avanti con gli studi. Questo perché uno studente che
ha frequentato un corso o ancora meglio ha sostenuto l'esame, possiede
un'esperienza diretta che è impossibile descrivere in un sito formale
e può potenzialmente rispondere con accuratezza a domande del tipo:
``\emph{Questo è un corso particolarmente impegnativo? È preferibile
  scegliere la versione a 6 o 9 CFU? L'esame scritto è consigliabile
  rispetto a quello orale? Quali sono le domande più frequenti?"}
eccetera. Nonostante ciò, anche in questo caso abbiamo constatato che
le informazioni sono per lo più passate a voce e non esiste un punto
di raccolta.

%L'Univerità degli Studi di Firenze mette a disposizione un sito
%(\href{https://www.unifi.it/}{\emph{www.unifi.it}}.) che può essere
%usato dagli studenti iscritti e non iscritti per consultare i corsi
%presenti in un particolare \emph{Corso di Laurea}. Selezionato un
%corso il sito fornisce informazioni fondamentali come il contenuto,
%i libri di testo consigliati, il programma ed il docente che organizza
%le lezioni; per quest'ultimo inoltre fornisce una pagina a sè stante
%detta ``\emph{Scheda Docente}'' che riporta la lista degli
%insegnamenti e alcune informazioni riassuntive sullo storico del
%professore.

Queste premesse ci hanno portato a ideare ``\nomeapp'',
un'applicazione pensata specificatamente per studenti immatricolati
presso l'Università degli Studi di Firenze, ma facilmente riadattabile
nel contesto di un'altro Ateneo. ``\nomeapp'' tenta di unire
l'affidabilità e l'autorevolezza delle informazioni del sito ufficiale
di Ateneo con l'informalità e la schiettezza dei consigli di un
collega studente più avanti con gli studi.  Utilizzando l'applicazione
è infatti possibile accedere alle stesse informazioni disponibili sul
sito di Ateneo \href{https://www.unifi.it/}{\emph{www.unifi.it}}, ma
presentate in maniera chiara e ordinata; inoltre esiste la possibilità
di lasciare un voto e opzionalmente una recensione scritta per ogni
corso e per ogni docente. Quest'ultima funzionalità unita alla
possibilità di creare uno o più piani di studi (per i dettagli si veda
la Sezione~\ref{sec:dettagli}) sono gli elementi caratterizzanti della
nostra applicazione, che si pone come obiettivo ultimo quello di
migliorare l'interfaccia dello studente con l'ambiente universitario,
sia nel caso che esso si trovi a dover scegliere il percorso di studi,
sia quando debba condividere le proprie esperienze e confrontarle con
quelle degli altri colleghi.

\section{Prototipazione e Sviluppo}

La procedura standard di prototipazione di un'applicazione prevede
l'esecuzione di un certo numero di passi. Si tratta di fasi destinate
a guidare il futuro sviluppo materiale dell'applicazione, utili quindi
come guida per chi deve effettivamente implementare l'idea
iniziale. Inoltre i risultati di questa prima analisi e i manufatti
prodotti conseguentemente diventano fondamentali in un contesto
lavorativo nella comunicazione e nella discussione dei piani di lavoro
con chi appartiene a posizioni di management, o più semplicemente, non
fa parte del team di sviluppo e non conosce le tecnologie in
gioco. Queste fasi sono da eseguire generalmente in ordine, ma con la
possibilità di reiterare più volte una sottoparte o l'intero processo
per raffinare il risultato finale, oppure di omettere alcune delle
fasi. I passi da compiere sono in genere schematizzati come segue:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Needfinding}: in questa prima fase gli ideatori cercano
  di capire quali siano le funzionalità delle quali i potenziali
  utenti necessitano attraverso delle interviste e delle osservazioni
  mirate.
\item Creazione di \textbf{Personas}: si creano degli archetipi che
  rappresentino le diverse tipologie di utente a cui è rivolta
  l'applicazione.
\item Identificazione dei \textbf{Goals}: attraverso le personas si delineano
  gli obiettivi che gli utenti dovrebbero poter raggiungere grazie
  all'applicazione.
\item Descrizione di \textbf{Scenarios}: si utilizza una breve storia con le
  personas come protagonista per mettere in luce i casi d'uso
  possibili.
\item Redazione di una lista di \textbf{Requirements}: come ultimo passo della
  prototipazione si crea una lista di requisiti che l'applicativo
  finale dovrebbe avere per soddisfare i goals in maniera ottimale.
\end{enumerate}

Durante lo sviluppo della nostra applicazione abbiamo cercato di
seguire per quanto possibile la procedura. Tuttavia la fase di
needfinding è stata particolarmente semplice: facendo noi stessi parte
della classe di utenti a cui è rivolta l'applicazione, siamo stati in
grado di comprenderne le necessità ed individuare facilmente le
features necessarie. Inoltre come ulteriore conferma della validità
della nostro progetto abbiamo avuto un feedback univoco da tutti i
nostri compagni. Di seguito si riporta il \emph{problem statement},
ovvero l'insieme di criticità emerso dalla prima analisi e che
l'applicazione si prefigge di risolvere:

\emph{``Le informazioni sui corsi nel sito dell’Università sono frammentarie e
spesso male organizzate.
Il servizio esistente per conoscere le opinioni degli studenti sui
corsi e sui professori non è fruibile in maniera immediata ed è spesso
fonte di confusione. Inoltre non permette di visualizzare commenti''.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Personas}
Di seguito si riportano le due personas sviluppate nella nostra fase
di prototipazione. Abbiamo individuato due principali classi di
utenti: nella prima, alla quale appartiene
Simone~\ref{personas:simone}, sono inclusi gli studenti più esperti,
che hanno la volontà di condividere le proprie conoscenze per quanto
riguarda gli esami e i professori; alla seconda categoria di personas,
rappresentata da Marco~\ref{personas:marco},
invece, appartengono gli studenti che vogliono conoscere le
valutazioni lasciate a corsi e docenti. Si noti che le due categorie
di studenti non sono necessariamente distinte.

\subsubsection{Simone}
\label{personas:simone}
Simone ha 25 anni. Ha finito gli esami della magistrale e sta
preparando la tesi in Ingegneria Informatica. Grazie alle abilità
apprese, è già in contatto con una famosa azienda per un eventuale
impiego futuro. Simone è soddisfatto del suo percorso accademico, che
gli sta già regalando le prime soddisfazioni. Durante gli studi Simone
ha svolto più volte attività di tutoraggio, impegnandosi ad aiutare
gli studenti più giovani.

\subsubsection{Marco}
\label{personas:marco}
Marco ha 21 anni. È uno studente fuori sede che ha deciso di
iscriversi al Corso di Laurea Magistrale in Ingegneria
Informatica. Marco è alla prima esperienza come studente fuori sede e
non ha mai frequentato un corso all'Università di Firenze. È
entusiasta di questa nuova sfida, e non vede l’ora di mettere alla
prova la sua intraprendenza. Marco è appassionato di intelligenza
artificiale e vorrebbe approfondire le sue conoscenze in questo
settore.

\subsection{Goals}
In base alle personas individuate sono stati ideati i seguenti goals
per ciascuna delle due categorie.

\subsubsection{Goals di Simone}

\begin{itemize}
\item Lasciare feedback sui corsi frequentati e sui professori che li
  hanno tenuti.
\item Aggiornare i feedback lasciati l’anno scorso su di un
  professore.
\item Avere un modo per condividere le proprie esperienze sui corsi
  con il maggior numero di studenti possibile.
\end{itemize}

\subsubsection{Goals di Marco}
\begin{itemize}
\item Creare un percorso di studi adeguato ai suoi interessi.
\item Selezionare corsi i cui contenuti non si sovrappongano.
\item Avere la possibilità di sapere in anticipo quali sono gli
  insegnamenti più apprezzati del Corso di Laurea.

\end{itemize}

\subsection{Scenarios}
\label{subsec:scenarios}

Di seguito si riportano gli scenarios associati alle peronas.
\subsubsection{Scenarios di Simone}
\begin{itemize}
\item Mentre prepara la tesi, Simone affronta un argomento che ha
  studiato l’anno precedente nel corso X. Grazie alla preparazione
  ricevuta, Simone è in grado di affrontare agilmente l’argomento e
  decide quindi di andare a valutare il corso che non aveva valutato
  precedentemente.
\item Durante il percorso di tesi Simone si accorge che il professore
  non è disponibile come pensava: arriva in ritardo ai ricevimenti e
  non risponde alle email. Simone decide quindi di modificare il
  precedente commento sul docente, lasciato sulla piattaforma qualche
  mese prima. Segnala quindi il comportamento non appropriato del
  professore come relatore.
\end{itemize}

\subsubsection{Scenarios di Marco}
\begin{itemize}
\item Marco ha costruito un piano di studi sulla piattaforma ma è
  indeciso se aggiungere il corso X a 6 o 9 crediti. Marco controlla
  quindi le informazioni presenti sulla pagina del corso, scoprendo
  che il corso a 9 crediti ha gli argomenti Y, Z e W in più rispetto a
  quello a 6. Marco è interessato a Y e Z, ma preferirebbe evitare
  W. Scorre quindi in basso per controllare i commenti al corso e
  scopre il commento di Alessia, che ha dato l’esame a 9 crediti e lo
  consiglia vivamente. Spiega infatti che il candidato deve
  approfondire solamente due dei tre argomenti supplementari per
  superare il corso a 9 CFU. Marco quindi, torna nel suo pds e
  seleziona il corso a 9 CFU.
\item Marco, di ritorno da una lezione, sfrutta il tempo del viaggio
  in bus per curiosare nell'applicazione. Si accorge quindi del
  punteggio elevato del professor X, e decide di selezionare un corso
  fra quelli da lui tenuti, scegliendolo dalla pagina del professore. Marco
  provvede quindi ad aggiungere il corso al proprio piano di studi,
  dopo averne verificato i contenuti sulla pagina del corso.
\end{itemize}

\subsection{Requirements e Mockups}

A seguito dell'analisi degli scenarios sono stati individuati i
seguenti requisiti:
%Infine elenchiamo i requisiti emersi dall'analisi.
\begin{itemize}
\item Gli utenti devono poter lasciare feedback sui professori e sui
  corsi. È quindi necessario implementare un meccanismo di
  autenticazione per rendere identificabili e unici i commenti dei
  singoli utenti.
\item I commenti a corsi e docenti devono essere modificabili.
\item Per invogliare gli studenti a lasciare i propri feedback è
  necessario rendere l’applicazione accessibile solamente agli
  studenti con una email istituzionale dell'Università di Firenze.
\item Gli utenti devono avere la possibilità di assegnare un punteggio
  a professori e corsi in forma anonima. Tuttavia nel caso l’utente
  voglia lasciare anche un commento, il nome utente sarà pubblicato con
  esso.
\item Ogni corso deve avere una pagina che raccolga le informazioni
  pertinenti (programma, contenuti eccetera). Devono essere presenti i
  link alle pagine dei docenti che tengono il corso. Si devono
  presentare le informazioni sui CFU del corso.
\item Nelle pagine dei corsi si deve poter visualizzare il punteggio
  medio del corso, il numero delle recensioni e la lista completa di
  commenti al corso. Ogni commento deve contenere un riferimento alla
  versione (nel caso il corso sia offerto a 6 e 9 CFU) e all'anno
  accademico a cui il commento si riferisce, oltre che al nome utente.
\item Le pagine dei docenti devono contenere la valutazione
  complessiva del docente ed la lista dei corsi tenuti dallo
  stesso. Deve essere presente la lista di commenti riferiti al
  professore.
\item Gli utenti devono essere in grado di creare e salvare uno o più
  piani di studi, specificando a quale Corso di Laurea si
  riferiscono. L’utente può modificare il piano di studi aggiungendo e
  togliendo esami.
\end{itemize}

Ottenuti i requisiti dell'applicazione abbiamo ritenuto utile la
stesura di alcuni mockups (Figura~\ref{fig:mockups}) che ci hanno
aiutato a mantenere disaccoppiate la fase di design dell'interfaccia
dalla fase di progettazione vera a propria.

\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[][Pagina del corso.]
	{{\includegraphics[width=.41\columnwidth]{images/mockups/mockup_corso_2.png}\label{subfig:mock_corso}}} \quad
	\subfloat[][Pagina del docente.]
	{{\includegraphics[width=.41\columnwidth]{images/mockups/mockup_valutazione_docente.png}\label{subfig:mock_docente}}} \quad
	\subfloat[][Valutazione.]
	{{\includegraphics[width=.41\columnwidth]{images/mockups/mockup_valutazione_corso.png}\label{subfig:valutazione}}} \quad
	\subfloat[][Home.]
	{{\includegraphics[width=.41\columnwidth]{images/mockups/mockup_home.png}\label{subfig:home}}} \quad
	\caption{Alcuni dei mockup che sono stati tracciati nella fase finale della prototipazione}
	\label{fig:mockups}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Dettagli Applicazione}
\label{sec:dettagli}

L'applicazione da noi sviluppata è pensata per l'utilizzo di soli
studenti iscritti all'Università. Per questo abbiamo deciso di permettere
l'iscrizione solamente tramite l'email che l'Università di Firenze
fornisce ad ogni studente immatricolato, ovvero, nel formato
\emph{nome.cognome@stud.unifi.it}.

Una volta inserita l'email accademica e una password l'utente può
creare un account con il quale accedere all'applicazione. È stata
quindi nostra cura creare una pagina di registrazione
(Figura~\ref{fig:form}) e una di login (Figura~\ref{fig:login}). La
necessità di includere queste due pagine ha richiesto lo studio e lo
sviluppo di form con cui l'utente possa interagire in maniera
immediata: sono quindi stati inclusi suggerimenti e messaggi nel caso
di errori da parte dell'utente accompagnati con feedback cromatici
(rosso quando i form si trovano in uno stato di errore, verde quando i
dati inseriti sono validi). Si è prestata particolare attenzione a
rendere i messaggi di errore espliciti ma non invasivi, in modo da
prevenire frustrazioni per chi usa il form per la prima volta. In
Figura~\ref{fig:form} si può osservare il form per la registrazione: si
noti che, nel caso in cui non si sia ancora inserito niente nei campi,
è presente un placeholder che aiuta l'utente nella compilazione e, nel
caso in cui si tenti la registrazione con campi sbagliati, appare una
ulteriore spiegazione.

\begin{figure}
    \subfloat[][Login vuoto]
    {\includegraphics[width=.49\columnwidth, frame]
        {images/screenshots/login_empty.png}}
    \hfill
    \subfloat[][Login riempito correttamente]
    {\includegraphics[width=.49\columnwidth, frame]
        {images/screenshots/login_ok.png}}
      \caption{La pagina di login nelle forme in
          cui si può presentare}
    \label{fig:login}
\end{figure}

\begin{figure}
    \subfloat[][Form da compilare.]
    {\includegraphics[width=.49\columnwidth, frame]
        {images/screenshots/registrazione_clean.png}}
    \hfill
    \subfloat[][Form compilato in maniera non corretta.]
    {\includegraphics[width=.49\columnwidth, frame]
        {images/screenshots/registrazione_dirty.png}}
      \caption{Form per la registrazione di un utente.}
    \label{fig:form}
\end{figure}


Una volta effettuato l'accesso l'utente ha la possibilità di cercare
la pagina di un corso o di un docente a cui è interessato per poi
consultarlo o recensirlo, alternativamente può creare uno o più
piani di studi. Come si può osservare in Figura~\ref{fig:home},
la Home cambia a seconda del caso in cui si abbia o meno un piano di
studi salvato. Nel caso in cui non sia presente un piano di studi la
Home funge da guida introduttiva ed aiuta l'utente ad orientarsi
nell'applicazione. Se l'utente ha già salvato un piano di studi invece
viene presentata un'interfaccia in cui è possibile controllare i vari
esami aggiunti nel piano selezionato, ricercare esami
presenti nel Corso di Laurea ed infine aggiungerli
(Figura~\ref{subfig:home_pds}).

\begin{figure}
  \subfloat[][Home la prima volta che si accede all'app. \label{subfig:home_no_pds}]
  {\includegraphics[width=.49\columnwidth, frame]
    {images/screenshots/home_no_pds.png}}
  \hfill
  \subfloat[][Home con un piano di studi selezionato.\label{subfig:home_pds}]
  {\includegraphics[width=.49\columnwidth, frame]
    {images/screenshots/home_pds.png}}
  \caption{La Home nei suoi due aspetti.}
  \label{fig:home}
\end{figure}

Accedendo alla pagina di un corso sarà possibile consultare
esattamente le stesse informazioni disponibili sul sito web
dell'Università ma presentate in maniera più chiara: i dettagli sono
incapsulati in una singola pagina (una per ogni corso) e suddivisi in
sezioni; le sezioni di lunghezza maggiore -- ``Obiettivi e Contenuti
del Corso'' e ``Programma dettagliato del Corso'' -- sono inizialmente
collassate ma espandibili per evitare di disorientare l'utente
(Figura~\ref{subfig:page_corso_bottom}). A nostro avviso questa
organizzazione è un miglioramento rispetto a quella originale che
obbligava l'utente a cambiare pagina ogni volta che voleva
visualizzare una nuova sezione.

\begin{figure}
    \subfloat[][Parte superiore della pagina del corso. \label{subfig:page_corso_top}]
    {\includegraphics[width=.49\columnwidth, frame]
        {images/screenshots/corso_top.png}}
    \hfill
    \subfloat[][Parte inferiore della pagina del corso.  \label{subfig:page_corso_bottom}]
    {\includegraphics[width=.49\columnwidth, frame]
        {images/screenshots/corso_bottom.png}}
      \caption{Pagina del corso: "\emph{Optimization of Complex
          System}".}
    \label{fig:page_corso}
\end{figure}


Oltre a questa nuova organizzazione la pagina di un corso offre la
possibilità di lasciare un commento scritto o più semplicemente un
voto da 1 a 5. Qualora l'utente desideri rimanere anonimo ma
contribuire alla votazione, è possibile assegnare un voto numerico
senza che il proprio nome utente venga associato alla votazione
effettuata. Ciononostante, il timore che si potessero verificare
spiacevoli episodi dovuti a utenti incivili ci ha portato a decidere
di rendere noto lo username nel caso in cui un utente voglia lasciare
un commento scritto al corso.

\begin{figure}
    \subfloat[][Form per la recensione di un docente. \label{subfig:form_docente}]
    {\includegraphics[width=.49\columnwidth, frame]
        {images/screenshots/form_docente.png}}
    \hfill
    \subfloat[][Form per la recensione di un corso.  \label{subfig:form_corso}]
    {\includegraphics[width=.49\columnwidth, frame]
        {images/screenshots/form_corso.png}}
      \caption{Form per la recensione rispettivamente di un docente ed un corso.}
    \label{fig:recensione}
\end{figure}

La creazione di un nuovo voto o recensione richiede che l'utente
selezioni l'anno in cui è stato frequentato il corso e i CFU (se c'è
ambiguità) con cui è stato sostenuto l'esame in modo da
contestualizzare il commento (Figura~\ref{fig:recensione}).  Il voto
assegnato, sia nel caso in cui questo sia accompagnato da un commento
scritto, che quando sia solo numerico, andrà a pesare sulla media
totale dei voti che verrà visualizzata nella pagina
(Figura~\ref{subfig:page_corso_top}): per questo motivo non è
possibile lasciare più di un voto o più di un commento per ogni corso
ma è sempre possibile modificare quello corrente.

Nella pagina sono quindi inclusi i commenti lasciati dagli altri
utenti, uniti a nome del creatore del commento, anno accademico a cui
il commento si riferisce e versione del corso (numero di CFU). È
quindi immediata, una volta aperta la pagina di un corso, la
consultazione dei commenti lasciati dagli utenti nel corso del tempo:
questa funzionalità è pensata soprattutto per gli utenti che usano
l'applicativo per decidere quali esami includere nel proprio piano di
studi.

Le pagine dei corsi presentano infine la lista dei docenti che tengono
tale corso, e cliccando su uno di essi è possibile accedere alla
pagina del docente. In quest'ultima, come nella pagina del corso, è
prevista la facoltà di lasciare una recensione con le stesse modalità
descritte precedentemente per un insegnamento. Abbiamo ritenuto
tuttavia poco interessanti la maggior parte delle informazioni
riguardanti i docenti presenti sul sito ufficiale: tipicamente non ci
si interessa al curriculum o al dipartimento di afferenza di un
docente quando si sceglie un piano di studi, di conseguenza questi
dettagli non sono stati inclusi. Per ogni docente è però presente la
lista degli insegnamenti, sotto forma di bottoni: questi, se cliccati,
portano direttamente alla pagina del corso, rendendo immediata la
navigazione fra corsi e docenti.

La gestione dei propri piani di studi rappresenta l'altra principale
estensione rispetto al sito ufficiale di UniFi. Questa caratteristica
è pensata sia come promemoria per il piano di studi ormai scelto sia
per poter prendere in considerazione percorsi di studi differenti: è
infatti possibile creare molteplici piani di studi e rinominarli in
modo da poterli distinguere e confrontare (Figura~\ref{fig:pds}). I
piani consistono quindi in liste di esami a cui è possibile assegnare
un nome e che sono liberamente modificabili con l'aggiunta e la
rimozione di corsi (Figura~\ref{subfig:home_pds}).  La novità consiste
inoltre nella possibilità di comporre il proprio piano di studi sulla
base delle recensioni e votazioni dei corsi presenti nel sistema.
Possibili future aggiunte e miglioramenti sono proposte nella
Sezione~\ref{subsec:sviluppi_futuri}.

\begin{figure}
    \subfloat[][creazione di un piano di studi. \label{subfig:pds_create}]
    {\includegraphics[width=.49\columnwidth, frame]
        {images/screenshots/pds_creazione.png}}
    \hfill
    \subfloat[][selezione di un piano di studi.  \label{subfig:pds_list}]
    {\includegraphics[width=.49\columnwidth, frame]
        {images/screenshots/pds_selezione.png}}
      \caption{Pagina dedicata alla manutenzione dei piani di studi.}
    \label{fig:pds}
\end{figure}

\subsection{Tecnologie impiegate}
L'idea originaria è stata posta in essere
nella forma di applicazione ibrida, per incentivarne la portabilità e
favorirne la possibile diffusione. Si è quindi realizzata una parte di
back-end come servizio REST e una parte di front-end con gli strumenti
classici di sviluppo web, senza ricorrere ad ambienti di sviluppo
nativi per dispositivi mobile.

Sebbene lo sviluppo dell'elaborato riguardasse principalmente la parte
front-end e non il back-end, il nostro progetto ha toccato in egual
misura i due aspetti. Questo ci ha permesso di implementare diverse
funzionalità in maniera ottimale: registrazione funzionante, login,
informazioni su corsi e professori reali, possibilità di mantenere più
account funzionanti, persistenza di commenti (cosa che ci ha favorito
durante la procedure di test di usabilità). Inoltre, la realizzazione
del back-end come servizio a sé stante, ci ha permesso di effettuare
il rilascio di quest'ultimo su una piattaforma di hosting (Heroku),
in modo tale da poter accedere ai dati in qualsiasi momento, a patto
di avere una connessione a Internet funzionante. L'applicativo server
è hostato al seguente indirizzo \url{https://stormy-caverns-15453.herokuapp.com/}.
Nella seguente lista si forniscono ulteriori dettagli per alcune 
delle funzionalità menzionate:
\begin{itemize}
  
\item L'implementazione delle
  procedure di login e registrazione è stata facilitata dall'utilizzo
  degli end-point REST forniti dalla libreria django-rest-auth. Ad
  esempio, effettuando una richiesta all'url \texttt{
      <api-url>/rest-auth/registration/},
  sarà creato un nuovo utente con le credenziali sottoposte, con la
  possibilità di usufruire di un servizio di verifica email (disabilitato
  per rendere più sbrigativa l'attuazione dei test di usabilità).
\item Grazie alla gentile concessione di uno script da parte del
  professor Bagdanov, modificato poi per le nostre esigenze, abbiamo
   potuto recuperare in maniera automatica
  le informazioni nel sito di Ateneo permettendoci quindi di
  utilizzare i dati reali sia per quanto riguarda i corsi che i
  professori. L'unico limite è la poca consistenza nella struttura delle
  pagine dei singoli corsi di laurea: conseguentemente il procedimento
  è stato messo a punto solo per il Corso di Laurea Magistrale in Ingegneria
  Informatica.
\item I dati recuperati tramite lo script menzionato al punto precedente 
  sono quindi stati persistiti su un database in tecnologia PostgreSQL, al
  quale il sistema di back-end accede per fornire i dati necessari al
  front-end. Le informazioni sugli account degli utenti, sui corsi,
  i docenti e i relativi commenti, sui piani di studi, sono quindi
  persistiti permanentemente su un database reale e completamente
  funzionante, dando all'applicazione front-end una solida base sulla
  quale lavorare.
\end{itemize}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Il front-end dell'applicazione è stato sviluppato usando il linguaggio
TypeScript \cite{typescript} tramite il framework per sviluppo di
applicazioni mobili cross-platform Ionic 3~\cite{ionic}, il quale è
basato su Angular 5~\cite{angular}. Apache Cordova \cite{cordova} 
è stato utilizzato per convertire il progetto TypeScript in
applicazione Android. Per far fronte alla necessità di
sincronizzazione dei dati locali con i dati persistiti sul database
remoto, è stata impiegata l'API ReactiveX~\cite{reactivex} (in
particolare RxJS, il binding per JavaScript/TypeScript) che consente
di trattare efficacemente il collegamento asincrono fra front-end
e back-end tramite l'applicazione del design pattern Observer al
functional programming.

Il back-end è stato realizzato in Python (3.7.1) usando il framework
Django \cite{django} ed in particolare Django Rest Framework
\cite{djangorestframework} per la creazione di
un servizio e di un'API RESTful. Il back-end è completamente 
funzionante e si appoggia ad un database PostgreSQL per la 
persistenza di utenti, piani di studi creati e commenti degli utenti.
La sessione utente è mantenuta per mezzo di token, in particolare
JSON Web Tokens, i quali forniscono un meccanismo di autenticazione
affidabile e potenzialmente pronto per un ambiente di produzione.

\section{Usability tests}
Per assicurarci il corretto funzionamento e una buona fruibilità
dell'applicazione abbiamo svolto una sessione di usability tests
sottoponendo un questionario agli studenti. Si noti come nelle
seguenti sezioni gli
scenarios originali presentati nella Sezione~\ref{subsec:scenarios}
siano stati riformulati in modo da includere sequenze di azioni
(task) per accompagnare passo passo il tester durante la procedura.
Le domande sono in forma di ``Single Ease Questions'' (SEQ),
ovvero sono costituite da affermazioni a cui l'utente deve
rispondere assegnando il grado di consenso tramite un numero da
1 (completamente in disaccordo) a 7 (completamente d'accordo).

Il test di usabilità ideato è di tipo scripted, ovvero
presenta ai tester una lista di azioni (task) da svolgere, e
ogni azione è associata ad una o più domande SEQ. Il test è
stato realizzato tramite la piattaforma Google Forms.

Nelle Sezioni \ref{sec:scen_1}, \ref{sec:scen_2}, e
\ref{sec:scen_3} sono presentati i tre scenari proposti nei
test con i relativi task e SEQ; nella sezione
\ref{subsec:valutazioni_globali} sono invece riportate le
domande conclusive poste agli utenti nell'ultima parte
del test.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Scenario 1}
\label{sec:scen_1}
Immagina di essere una matricola di Ingegneria Informatica
triennale. I corsi del primo anno hanno la funzione di fornire le basi
per i corsi successivi e, come tali, sono obbligatori e non è
possibile scegliere diversamente.  Supponiamo però che tu voglia
scoprire cosa ti aspetta nel corso di \emph{"Information Theory"}, la
prima cosa che fai è andare sul sito di Ingegneria Informatica per
controllare il programma e i libri consigliati, ma potresti essere
interessato anche ad altre informazioni: \emph{come si svolge l'orale?
  come è strutturato lo scritto? quali sono le domande più frequenti?}
Eccetera.  Per rispondere a queste domande decidi di sperimentare la
nuova applicazione ``\nomeapp''.

Appena aperta ti chiede di accedere con il tuo account, dato che non
ce l'hai decidi di iscriverti utilizzando la mail accademica (UniFi
fornisce una mail ad ogni studente iscritto che ha il seguente schema:
``\emph{nome.cognome@stud.unifi.it}'') (Task \ref{item:1.1}).
Completata la registrazione, accedi al sistema (Task \ref{item:1.2}),
a questo punto puoi cercare il corso di "\emph{Information Theory}"
direttamente dall'applicazione (Task \ref{item:1.3}).  Aperta la
pagina del corso (Task \ref{item:1.4}) scopri che le informazioni che
sono sul sito in realtà sono presenti anche qui e che è presente anche
una sezione commenti, dove altri studenti scrivono recensioni cercando
di mettere in guardia e dare una dritta a chi l'esame non lo ha mai
sostenuto (Task \ref{item:1.5}). Grazie a questa veloce ricerca hai
scoperto dettagli dell'esame che ti permetteranno di prepararti in
maniera più efficace.

\subsubsection{Tasks dello Scenario 1}
\label{sec:tasks_1}

\begin{enumerate}
\item \label{item:1.1} Iscriviti all'applicazione utilizzando come email lo schema
  ``\emph{nome.cognome@stud.unifi.it}''.
\item \label{item:1.2} Accedi al sistema.
\item \label{item:1.3} Ricerca il corso ``\emph{Information Theory}''
  nel Corso di Laurea in Ingegneria Informatica Magistrale.
\item \label{item:1.4} Esplora la pagina del corso.
\item \label{item:1.5} Ricerca informazioni sull'esame nella sezione ``\emph{commenti}''.
\end{enumerate}

\subsubsection{SEQ dello Scenario 1}
\begin{enumerate}
\item L'iscrizione all'app ``\nomeapp'' è facile e veloce.
\item Non appena si accede è intuitivo come ricercare un corso specifico.
\item La pagina del corso offre un'organizzazione delle informazioni
  peggiore rispetto a quella del sito ufficiale.
\end{enumerate}


\subsection{Scenario 2}
\label{sec:scen_2}

Immagina di essere uno studente che si è appena laureato alla
triennale di Ingegneria Informatica e che ha deciso di iscriversi alla
magistrale. L'Università fornisce allo studente la piena
libertà nel costruirsi il proprio percorso accademico, è infatti
possibile selezionare un qualsiasi esame indipendentemente dagli altri.
Questo è un vantaggio ma può portare a diverse indecisioni sulla
scelta del piano di studi.

Supponiamo tu sia indeciso sul tipo di formazione da intraprendere:
improntata al Machine Learning o alla Software Engineering.
Accedi quindi all'app ``\nomeapp'' con il tuo account pre-esistente (Task \ref{item:2.1}) e, tramite
l'apposita funzione, decidi di creare un nuovo piano di studi che
nominerai ``\textbf{pds machine learning}'' (Task \ref{item:2.2}). Questo è il
piano di studi che userai per costruirti un ipotetico percorso fatto
di corsi basati su intelligenza artificiale e computer
vision (Task \ref{item:2.3}).
Decidi quindi di creare un nuovo piano di studi e di chiamarlo  ``\textbf{pds sw eng}'' in cui puoi aggiungere degli esami
orientati allo sviluppo di software (Task \ref{item:2.4}).
Questa funzionalità è pensata per poter pianificare ed infine
scegliere tra più percorsi di studio, è quindi possibile passare facilmente da un piano di studi all'altro, una volta creati (Task \ref{item:2.5}).

\subsubsection{Tasks dello Scenario 2}
\label{sec:tasks_2}

\begin{enumerate}
\item \label{item:2.1} Accedi all'applicazione con le tue credenziali (se non è
  già stato fatto).
\item \label{item:2.2} Crea un nuovo piano di studi e chiamalo
  ``\textbf{pds machine learning}''.
\item \label{item:2.3} Aggiungi al piano di studi ``\textbf{pds machine learning}'' i
  corsi ``\emph{Machine Learning}'' e ``\emph{Image and Video Analysis}''.
\item \label{item:2.4} Crea un nuovo piano di studi e chiamalo ``\textbf{pds sw eng}'' e
  aggiungici l'esame ``\emph{Software Architecture and
    Methodologies}''.
\item \label{item:2.5} Seleziona ``\textbf{pds machine learning}'' come piano di studi
  corrente, aggiungici l'esame ``\emph{Visual and
    Multimedia Recognition}'' e rimuovi l'esame ``\emph{Image and Video Analysis}''.
\end{enumerate}

\subsubsection{SEQ dello Scenario 2}
\begin{enumerate}
\item Non è chiaro come poter creare un nuovo piano di studi.
\item L'aggiunta e la rimozione di esami da un piano di studi è
  semplice ed immediata.
\item Nel caso di più di un piano di studi la gestione degli esami
  diventa confusionaria e/o dispersiva.
\end{enumerate}

\subsection{Scenario 3}
\label{sec:scen_3}

Immagina di essere uno studente che sta per concludere il proprio
ciclo di studi magistrali. Ritieni quindi di aver accumulato esperienze che potrebbero
essere utili ad altri tuoi colleghi.
Il modo migliore per condividere i tuoi consigli con il maggior numero
di persone possibile è utilizzare l'app ``\nomeapp'': ogni esame e
professore sono presenti nel sistema ed è possibile recensirli dando
loro un voto e opzionalmente aggiungendo un commento.
Cominci quindi a recensire i corsi che hai frequentato (Task \ref{item:3.1})
ed i relativi professori (Task \ref{item:3.2}); non è necessario lasciare per
forza una recensione scritta ad ogni corso e professore, se non hai nulla da
aggiungere puoi semplicemente dare una votazione (Task \ref{item:3.3}).
Al termine però ti accorgi di aver sbagliato e di aver dato un pessimo
voto al tuo corso preferito, rimedi all'errore tornando alla pagina e
mettendo il voto corretto (Task \ref{item:3.4} - \ref{item:3.5}).

\subsubsection{Tasks dello Scenario 3}
\label{sec:tasks_3}

\begin{enumerate}
    \item \label{item:3.1} Scegli almeno un corso e lascia una tua recensione.
    \item \label{item:3.2} Recensisci il docente che tiene il corso di
      ``\emph{Data and Document Mining}''.
    \item \label{item:3.3} Assegna solo un voto ad un corso o ad un
      professore.
    \item \label{item:3.4} Torna su un corso o un professore che hai
      recensito nel Task \ref{item:3.1} e modifica la tua recensione.
  \item \label{item:3.5} Torna su un corso o un professore che hai
    votato nel Task \ref{item:3.3} e modifica o elimina la tua
    recensione.
\end{enumerate}


\subsubsection{SEQ  dello Scenario 3}

\begin{enumerate}
\item Non è chiaro che il commento è facoltativo.
\item Nella pagina di un corso non è abbastanza evidente come
  passare alle pagine dei docenti che tengono quel corso e viceversa.
\item In caso di recensione senza commento è chiaro come
  modificare/eliminare la valutazione.
\item Nel caso in cui non si inserisca un commento scritto, è
  comunque evidente che il tuo voto numerico viene conteggiato nella
  votazione finale.
\end{enumerate}

\subsection{Valutazioni globali}
\label{subsec:valutazioni_globali}

\subsubsection{SEQ}

\begin{enumerate}
\item L'applicazione rende facile raccogliere
  informazioni sui docenti e sui corsi.
\item La possibilità di creare piani di studi è una funzionalità che
  dovrebbe essere sviluppata ulteriormente, aggiungendo il controllo
  automatico della validità.
\item Nel caso fossi uno studente iscritto all'Università degli
  Studi di Firenze userei questa applicazione.
\end{enumerate}

\subsubsection{Consigli (opzionale)}
\label{sec:consigli}
Quali nuove funzionalità aggiungeresti o quale fra quelle già
esistenti miglioreresti?

\section{Risultati}

\begin{table*}[t]
    \caption{Risultati dei test di usabilità}
    \label{tab:risultati}
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{ccXcc}
    \toprule
           Sezione    & Numero & Domanda                                                                                                                                                       & media & varianza \\
    \midrule\multirow{4}
        *{Scenario 1} &  1.1   & L'iscrizione all'app ``\nomeapp'' è facile e veloce.                                                                                                           & $6.8$      &   $0.1$       \\
                      &  1.2   & Non appena si accede è intuitivo come ricercare un corso specifico.                                                                                            & $6.5$      &   $0.5$       \\
                      &  1.3   & La pagina del corso offre un'organizzazione delle informazioni peggiore rispetto a quella del sito ufficiale.                                                 & $1.1$      &   $0.1$       \\
    \cmidrule(lr){2-5}                                                                                                                                                                                             
    \multirow{5}                                                                                                                                                                                                   
        *{Scenario 2} &  2.1   & Non è chiaro come poter creare un nuovo piano di studi.                                                                                                        & $1.2$      &   $0.1$     \\
                      &  2.2   & Nel caso di più di un piano di studi la gestione degli esami diventa confusionaria e/o dispersiva.                                                                               & $5.8$      &   $3.8$      \\
                      &  2.3   & L'aggiunta e la rimozione di esami da un piano di studi è semplice ed immediata.                                                             & $1.8$      &   $1.1$       \\
    \cmidrule(lr){2-5}                                                                                                                                                                                             
    \multirow{8}                                                                                                                                                                                                   
        *{Scenario 3} &  3.1   & Non è chiaro che il commento è facoltativo.                                                                                                                   & $1.1$      &   $0.1$       \\
                      &  3.2   & Nella pagina di un corso non è abbastanza evidente come passare alle pagine dei docenti che tengono quel corso e viceversa.                                    & $1.7$      &   $0.9$      \\
                      &  3.3   & In caso di recensione senza commento è chiaro come modificare/eliminare la valutazione.                                                                        & $6.1$      &   $2.6$     \\
                      &  3.4   & Nel caso in cui non si inserisca un commento scritto, è comunque evidente che il tuo voto numerico viene conteggiato nella votazione finale.                   & $6.2$      &   $0.9$     \\
    \cmidrule(lr){2-5}                                                                                                                                                                                              
    \multirow{7}                                                                                                                                                                                                    
         *{Globali}   &   1    & L'applicazione rende facile raccogliere informazioni sui docenti e sui corsi.                                                                                 & $6.6$      &   $0.2$        \\
                      &   2    & La possibilità di creare piani di studi, è una funzionalità che dovrebbe essere sviluppata ulteriormente, aggiungendo il controllo automatico della validità. & $4.8$      &   $1.3$       \\
                      &   3    & Nel caso fossi uno studente iscritto all'Università degli Studi di Firenze userei questa applicazione.                                                         & $6.3$      &   $0.2$       \\
    \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table*}

Gli usability test sono stati proposti a 11 utenti che hanno
risposto a tutte le domande ed in alcune occasioni hanno anche
riportato dei consigli.  Come si può notare dalla
Tabella~\ref{tab:risultati} la domanda 2.2 ha portato alla luce un
difetto nell'interfaccia della pagina dei piani di studi: alcuni
utenti infatti hanno avuto difficoltà nel comprendere quale fosse il
piano di studi attualmente selezionato.  Finiti i test abbiamo
progettato una nuova interfaccia che risolvesse il problema precedente
e l'abbiamo riproposta agli utenti che avevano riscontrato le
difficoltà. In Figura \ref{fig:confronto} si possono osservare le
due versioni dell'interfaccia. Il giudizio è stato positivo da parte 
del 100\% degli utenti, possiamo quindi considerare corretta la
problematica.

\begin{figure}
    \subfloat[][Versione nuova.]
    {\includegraphics[width=.49\columnwidth, frame]
        {images/screenshots/nuovo_pds_corretto.png}}
    \hfill
    \subfloat[][Versione vecchia]
    {\includegraphics[width=.49\columnwidth, frame]
        {images/screenshots/pds_selezione.png}}
    \caption{Confronto fra le due versioni della pagina piano di studi}
    \label{fig:confronto}
\end{figure}

Un altro risultato degno di nota è che, contrariamente a quanto ci
aspettavamo, la funzionalità di gestione del piano di studi ha
ricevuto pareri contrastanti: ciò si può notare anche dal punteggio
della domanda globale 2. La causa di ciò risiede nel fatto che
alcuni dei tester appartenevano a Corsi di Laurea dove i piani di
studi non sono liberi.

Come accennato in precedenza alcuni tester hanno anche fornito dei
consigli su dei possibili sviluppi futuri che riportiamo di seguito:
\begin{itemize}
\item Specificare in maniera più chiara che si può valutare solo il
  docente senza dover valutare un suo specifico corso.
\item Aggiungere una sezione con le domande di esame più ricorrenti.
\item Aggiungere link che rimandino alla pagina moodle del corso o al
  sito del docente.
\item Aggiungere sezione per prenotarsi a eventuali ricevimenti.
\item Migliorare la schermata del piano di studi.
\item Aggiungere la possibilità di inserire i voti ottenuti.
\end{itemize}


\section{Conclusioni}
Durante questo progetto abbiamo sviluppato un'applicazione mobile
pensata per gli studenti dell'Università di Firenze basandoci sulle
mancanze degli strumenti ufficiali dell'Ateneo. Seguendo la procedura
standard di prototipazione siamo arrivati a generare un sistema
completo, a partire dal database fino all'interfaccia utente. Grazie
all'utilizzo di usability test siamo stati in grado di raffinare
l'applicazione finale e constatare la bontà del progetto, come può essere
osservato nell'andamento globale delle risposte. Si noti in particolar
modo come nella Tabella \ref{tab:risultati} la domanda globale 3 abbia
un punteggio alto, con varianza trascurabile.

Si presentano quindi i possibili sviluppi futuri individuati sia
grazie ai test di usabilità che dovuti allo studio di applicazioni
similari.

\subsection{Sviluppi futuri}
\label{subsec:sviluppi_futuri}

Nonostante la volontà di sviluppare un'applicazione per quanto
possibile completa siamo stati costretti, per ragioni di tempo, a
lasciare incompiute alcune caratteristiche che secondo noi dovrebbero
essere implementate per rendere l'esperienza di utilizzo piacevole e
funzionale.
\begin{itemize}
\item Integrazione di altri Corsi di
  Laurea: è sicuramente il prossimo passo che dovrebbe essere compiuto
  per ampliare il bacino di utenza ma come menzionato in questo
  documento l'organizzazione delle informazioni sui diversi siti
  internet dei Corsi di Laurea varia e questo potrebbe essere un ostacolo
  non banale da superare.
\item Personalizzazione del profilo: allo stato attuale l'applicazione
  non fornisce la possibilità all'utente di personalizzazione il
  proprio profilo.
\item Collegamento a email utente: oltre che per l'iscrizione,
  l'account utente dovrebbe essere
  strettamente collegato all'indirizzo email per la modifica, la
  conferma e il recupero della password.
\item Hosting del front-end: per rendere raggiungibile il sistema
  anche da dispositivi desktop, il front-end dovrebbe essere installato
  su un server esterno.
\item Aggiunta funzionalità alla gestione del piano di studi:
  sicuramente vi sono una
  grande varietà di caratteristiche legate al piano di studi che potrebbero
  essere aggiunte, tra queste abbiamo individuato: l'aggiunta
  di un controllo automatico della validità, la possibilità di poter
  confrontare due piani di studi creati e la possibilità di marcare
  gli esami già sostenuti magari aggiungendo il voto e
  tenendo conto della media.
\end{itemize}

{\small
    \bibliographystyle{ieeetr}
    \bibliography{report}
}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
